圖為王室開脫 解政治風波 傳沙地將認誤殺異見記者

2018年10月17日

圖為王室開脫 解政治風波
傳沙地將認誤殺異見記者

大批記者到沙地駐伊斯坦堡領事館外採訪，當局架起鐵欄阻擋。 路透社

沙地阿拉伯據報準備承認，失蹤流亡異見記者卡舒吉（Jamal Khashoggi）已在沙地駐土耳其伊斯坦堡領事館內被審問他的人員誤殺，而非如土國官員早前所言般被謀殺。美國總統特朗普更為沙地幫腔，指卡舒吉或遭自把自為的「流氓殺手」殺害，暗示沙地王室並非幕後黑手。

卡舒吉本月2日到伊斯坦堡領館領取結婚所需的單身證文件後失蹤至今，土國官員指他或已被15名同日抵達當地的沙地特工殺害，其中一名特工被指是解剖專家，疑以骨鋸協助肢解卡舒吉遺體。

沙地一直指他當日已離開了領事館，惟始終拿不出證據。美國有線新聞網絡（CNN）引述消息報道，利雅得正準備一份報告，改口承認卡舒吉接受審問期間死亡，審問本來以綁架他回沙地為目標，但過程出錯。

消息又指報告很可能批評行動缺乏透明度，並要涉案者負責，但內容仍有機會改變。

卡舒吉失蹤兩周，疑在沙地領事館內被殺。路透社

將責任推給特工

《紐約時報》引述的消息則指，下令審問卡舒吉的沙地情報官員與王儲穆罕默德是朋友，審問及綁架行動獲穆罕默德批准，但那情報官員為證明自己執行秘密任務的能力而做得過了火，之後更極力掩飾真相。

若報道屬實，沙地明顯想將視線轉移到15名「不受約束」的特工身上，以化解這場政治風波，但成功與否仍是未知之數，因沙地之前一直否認卡舒吉已死，國王薩爾曼和穆罕默德分別在前日和上周重提此說，如今突然改口指卡舒吉被誤殺，利雅得信用勢必受損。

若證實土國官員口中的解剖專家在卡舒吉入領館前已從沙地出發到土國，卡舒吉被謀殺的機會就更高。

特朗普做「幫腔」

特朗普亦似乎想為沙地王室開脫，稱前日與薩爾曼通電話時，對方強烈否認謀殺卡舒吉甚至對事件知情，「在我聽來，可能是流氓殺手所為」，但強調事件獲「全世界關注、討論」，因此要尋根究柢。特朗普又指傳媒報道的「沙地報告」內容未必真確，「無人知那是否官方報告，現時也只是傳聞」。

土耳其法醫、檢察官等約10名調查人員，前晚首度進入被視為主要案發現場的領館，通宵搜查約九小時，沙地人員亦在現場。消息指土國人員撿走領館花園土壤樣本、金屬門等證物。土國有官員向美聯社表示，警方找到證據顯示卡舒吉在館內被殺，但沒透露詳情。

土國警方據報將搜查被指是另一案發現場的沙地駐伊斯坦堡總領事官邸及車輛，但有美國情報及外交官員擔心，未從經濟危機中復原過來的安卡拉，有可能會為貸款而放生沙地王室。

美國有線新聞網絡/《紐約時報》

下一則
下一則
美卿緊急訪沙地修補關係

美國買沙地石油
沙地買美國武器

互惠互利者

沙地買武器個金額好大，佢唔買都唔知邊個食得落